傘運紀錄片監製張鐵樑逝世 [亂世備忘]

【本報訊】中國紀錄片導演曾金燕昨日在社交媒體透露，八十後本地獨立電影策展人兼研究者張鐵樑博士昨日上午因胃癌在港離世。張鐵樑於嶺大視覺藝術哲學博士畢業，自2011年開始為香港獨立電影節策展，一直致力研究及策劃中國獨立電影影展和香港紀錄片回顧展。

張鐵樑於2014年雨傘運動後，與曾金燕、王文海、應亮等幾位中國獨立電影人和研究者在港創辦「中國獨立紀錄片研究會」，突破資本及政治審查限制，讓中國獨立電影能在華語區播放。根據該會資料，張鐵樑從2011年開始協助香港獨立電影節策劃，曾於2015籌辦「雨傘運動紀錄片工作坊」，是傘運紀錄片《亂世備忘》的其中一位監製，更把《亂世備忘》帶到台灣、捷克、溫哥華參與海外影展，電影更入圍台灣金馬獎最佳紀錄片。2017年，他成立「香港真實影像協會」，完成「香港紀錄片回顧專題（1980-1997）」放映。
辦影展揭中國專制獨裁

藝術家三木曾與張鐵樑合作，形容張為人和善、充滿熱情。他認為張鐵樑讓香港觀眾了解中國專制獨裁現況，「非關政治嘅事都受到徹底打擊，拍戲要受審批、要先匯報，甚至連獨立電影節都要關閉」，三木認為香港是唯一放映平台，內地觀眾會專程來港觀賞。

流亡香港的中國電影導演應亮，與張鐵樑早於2008、2009年相識，他形容張鐵樑是少數對中國獨立電影感興趣的香港研究者，「中國獨立影展被強行關閉，2012年香港對中國獨立電影的放映開始多了，他是重要的活躍分子。可見他『出發』很早，也很敏銳」。應亮指張鐵樑在港策劃中國獨立紀錄片，原因是中國無法播放，惟有在境外突圍，亦希望電影中反映的人權狀況讓香港人借鏡，「近年他對香港紀錄片的回顧和展映，貢獻也很大……他的離去，肯定是大損失」。
■記者陳詠恩

死黑警

冇上過話，上唔到

?????
點解好人總會咁...
RIP
你會係另一個世界快樂生活的

Rip

rip

rip...

立場有保留 BTW rip